\documentclass[12pt,a4paper,oneside,dvipsnames,table,svgnames,skins,theorems]{report}
\usepackage{ProfCollege}
\usepackage{tmbasev2} %pour le moment placé dans la racine du .tex ... !
\usepackage{postit}


\graphicspath{{/home/thomas/Documents/LATEX nas/Forge/bts-tex/Images/}}


\matierechap{pc} %m pour maths, pc pour physique chimie, rien pour vierge
\version{1} %1 : PROF   2: ELEVE sans corrigé  3: corrigé des exos sans le cours
\setcounter{chapter}{4} %compteur de chapitre


\begin{document}

\setcounter{chapter}{5}
\chapter{Rappels de Chimie}

\section{Introduction - Les métaux}

Les métaux se retrouvent dans la classification périodique des éléments :
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.65]{cpemetaux.png}
\end{center}

Pour définir un métal quelques critères : 
\begin{itemize}
\item Éclat métallique,
\item Bons conducteurs électriques et thermiques
\item Solides à l'état pur sur Terre (sauf le mercure)
\end{itemize}

\vspace{0.5cm}

Les plus connus comme métaux utiles dans la vie de tous les jours sont : aluminium, cuivre, zinc, fer, lithium, titane, or, argent, platine ...

\newpage

\section{Electronégativité}

L'électronégativité est la capacité d'un atome à attirer vers lui un (ou plusieurs) électrons depuis un atome voisin.\\
Il existe différentes échelles de mesure de cette grandeur mais la plus utilisée est celle de Pauling :

\begin{center}
\includegraphics[scale=0.8]{cpeelec.png}
\vspace{0.1cm}

{\scriptsize Source : Wikipédia}
\end{center}

Le fluor est l'élément le plus électronégatif (plus on monte vers la droite, plus elle augmente). Cette grandeur est sans unité.
\vspace{0.5cm}

\begin{tabularx}{\textwidth}{|C|C|C|}
\hline
Electronégativité $\chi$ & $\chi<2.0$ (faible) & $\chi>2.0$ (forte) \crh
Comportement & Perd facilement un ou plusieurs électrons &  Attire facilement les électrons \crh
Forme courante de l'ion & Cation & Anion (ou atomes liés par des liaisons) \crh
Oxydant ou réducteur & Plus $\chi$ est faible, meilleur réducteur est l'élément (bon donneur) & si $\chi>2.8$ l'élément est un oxydant fort (bon preneur) \crh

\end{tabularx}

\vspace{0.5cm}

Les métaux sont généralement faiblement électronégatifs : on les trouve souvent combinés dans la nature avec d'autres espèces. On trouve donc souvent des minerais sous la forme d'oxydes ou de sulfures.
\vspace{0.5cm}

\textbf{Il faut donc traiter ces minerais pour récupérer le métal pur : c'est le rôle de la métallurgie.
}
\newpage
\section{Minerais à l'état naturel}

Les minerais extraits à l'état naturel sont la plupart du temps des oxydes (oxygènes) ou des sulfures (soufre) : 
\vspace{0.5cm}

\begin{tabularx}{\textwidth}{|C|C|C|C|C|}
\hline
Minerai & De Fer & D'Aluminium & De Zinc & De Cuivre \crh
Formule chimique des composés courants présents dans le minerai & \chemfig{Fe_2O_3} hématite \newline \chemfig{Fe_3O_4} magnétite \newline \chemfig{FeS_2} pyrite & \chemfig{Al_2O_3} Bauxite & \chemfig{ZnS}: blende \newline \chemfig{ZnO} : zincite ou calcine après grillage de la blende & \chemfig{Cu_2 S} : chalcocite \newline \chemfig{CuS} : covellite  \newline \chemfig{CuO} : ténorite \newline \chemfig{Cu_2CO_3}, \chemfig{Cu_2CO_3} : carbonates de cuivre \newline \chemfig{CuFeS_2} : chalcopyrite \newline \chemfig{Cu_{2}CO_{3}{(OH)}_{2}} malachite \crh
\end{tabularx}
\vspace{0.5cm}

Tableau qui n'est, bien entendu, pas à connaître ... 

\vspace{0.5cm}

Une fois extraits sous forme de minéraux, il faut séparer les métaux en utilisant des réactions chimiques : l'oxydoréduction.

\section{Oxydoréduction et métaux}

Avant de revenir en détail sur le fonctionnement de l'oxydoréduction le principe est :
\begin{itemize}
\item Faire réagir les oxydants présents dans le minerai avec un réducteur
\item Obtenir un réarrangement des électrons qui permet d'obtenir l'autre espèce : le métal pur
\end{itemize}

\vspace{0.3cm}

La plupart de ces réactions se passent par "voie sèche" (sans présence d'eau) et font intervenir de grandes quantités de minerais.

\vspace{0.3cm}

Par exemple la zincite, de formule \chemfig{ZnO} est un oxyde et se trouve dans le couple \chemfig{ZnO}/\chemfig{Zn}. L'oxydant est le premier du couple, le réducteur le second, ici \chemfig{Zn}.\\
Il faut donc trouver un élément qui peut attaquer l'oxydant. Il nous faut donc un réducteur d'un autre couple pour obtenir du zinc pur.
\vspace{0.3cm}

Les principaux éléments utilisés en métallurgie sont le monoxyde de carbone \chemfig{CO} ou le carbone \chemfig{C}. Ils interviennent dans les couples \chemfig{CO_2} / \chemfig{CO} et \chemfig{CO} / \chemfig{C}.
\vspace{0.5cm}

On peut donc écrire les réactions :

\begin{center}
\chemfig{ZnO} + \chemfig{C} -> \chemfig{Zn} + \chemfig{CO} 
\vspace{0.3cm}

\chemfig{ZnO} + \chemfig{CO} -> \chemfig{Zn} + \chemfig{CO_2}
\end{center}

On peut écrire le bilan :
\begin{center}
\chemfig{ZnO} + \chemfig{C} + \chemfig{ZnO} + \chemfig{CO} -> \chemfig{Zn} + \chemfig{CO} + \chemfig{Zn} + \chemfig{CO_2}
\vspace{0.3cm}

\textbf{\chemfig{2ZnO} + \chemfig{CO} -> \chemfig{2Zn} + \chemfig{CO_2} }

\end{center}

\section{Rappels de chimie quantitative}

\subsection{La mole}

Voir activité ouverte d'introduction.
\vspace{0.5cm}

\begin{itemize}
\item Une mole d'atomes, de molécules, d'ions est la quantité de matière présente dans un "sac" contenant $N_A = 6.02\times10^{23}$ éléments (le nombre d'Avogadro).
\item La masse molaire $M$ est la masse d'un sac contenant \SI{1}{\mol} d'espèce.
\item Pour une molécule, la masse molaire moléculaire est la somme des masses des constituants.
\item On calcule le nombre de mol, quantité de matière notée $n$ avec la relation \mybox{$n=\dfrac{m}{M}$}
\item Pour les gaz, on utilisera le volume du gaz et la relation \mybox{$n=\dfrac{V}{V_M}$} où $V_M$ est le volume molaire du gaz (dans des conditions de pression et de température fixées).
\end{itemize}

\vspace{0.5cm}

\textbf{Exemple} : dans une cuillère de $m=\SI{4.0}{\gram}$ de sucre glucose de formule \chemfig{C_6H_{12}O_6} on trouve :
\begin{itemize}
\item Masse molaire du glucose : $M_{glucose} = 6\times 12 + 12 \times 1 + 6 \times 16 = \SI{180}{\gram\per\mol}$
\item Quantité de matière : $n=\dfrac{4.0}{180} = \SI{2.2e-2}{\mol}$
\item Nombre de molécules : faire une proportionnalité !
\end{itemize}

\subsection{Équation bilan de réaction}

Introduction d'une nouvelle écriture : le tableau d'avancement.
\vspace{0.5cm}

Cette écriture permet de : 
\begin{itemize}
\item faire la liste des produits et réactifs formés/consommés
\item faire un bilan quantitatif de la réaction
\item Vérifier que la réaction est bien équilibrée
\end{itemize}
\vspace{0.3cm}

Si les réactifs sont introduits dans certaines proportions parfaites alors la réaction consommera tous les réactifs pour former les produits.\\
Dans le cas contraire, un des réactifs sera \textbf{limitant} (il arrête la réaction) et un autre en \textbf{excès} (il en reste à la fin)
\vspace{0.5cm}

\textbf{Exemple} : \\

Soit la réaction chimique entre le dihydrogène et le diazote : 
\vspace{0.1cm}

\begin{center}
\mybox{\chemfig{3H_2} + \chemfig{N_2} -> \chemfig{2NH_3}}
\end{center}
\vspace{0.3cm}

Cette réaction est équilibrée : il y a autant d'atome de chaque espèce. On va donc distinguer plusieurs cas 

\begin{enumerate}
\item Les réactifs sont introduits dans les proportions stœchiométriques : il ne reste rien à la fin.
\vspace{0.3cm}

\renewcommand{\arraystretch}{2.5}
\begin{tabularx}{\textwidth}{|C|C|C|C|}
\hline
& \chemfig{3H_2} & \chemfig{N_2} & \chemfig{2NH_3} \crh
Etat initial &  $a$ & $b$ & 0 \crh
Etat intermédiaire, avancement $x$ & $a-3x$ & $b-x$ & $2x$ \crh
Etat final : réaction terminée $x=x_{max}$ & $a=3x_{max} =0 $ & $b=x_{max} =0 =\dfrac{a}{3}$ & $2x_{max} = \dfrac{2}{3}a$ \crh

\end{tabularx}
\vspace{0.3cm}
\end{enumerate}

La quantité de matière d'ammoniac formée vaut \mybox{$\dfrac{2}{3}a$} si $a$ est la quantité initiale de dihydrogène.
\vspace{0.2cm} 

On peut aussi exprimer selon $b$. \textbf{On sait qu'à la fin il ne reste rien des produits.}

\vspace{1cm}

\begin{enumerate}[resume]
\item Si les proportions sont aléatoires, on doit chercher le réactif limitant et le tableau diffère :
\vspace{0.3cm}

\renewcommand{\arraystretch}{2.5}
\begin{tabularx}{\textwidth}{|C|C|C|C|}
\hline
& \chemfig{3H_2} & \chemfig{N_2} & \chemfig{2NH_3} \crh
Etat initial &  $a$ & $b$ & 0 \crh
Etat intermédiaire, avancement $x$ & $a-3x$ & $b-x$ & $2x$ \crh
Etat final : réaction terminée $x=x_{max}$ & Si $a - 3x_{max} =0 $ alors $x_{max} = \dfrac{a}{3}$ & Si $b-x_{max} =0$ alors $x_{max} = b$  & $2x_{max}$ \crh

\end{tabularx}
\vspace{0.3cm}

\end{enumerate}
\begin{center}
\cadre{
On calcule les deux valeurs possibles de $x_{max}$ et on choisit la plus petite : elle détermine le réactif limitant et ensuite on calcule les quantités de produits formés ou de réactifs restants.}
\end{center}



\ifsectionexos
\newpage
\section{Exercices}
\Opensolutionfile{mycor}[ficcorex]

\exo{} Le fonctionnement d'un airbag repose sur l'utilisation d'azoture de sodium de formule \chemfig{NaN_3} qui est un solide ionique à température ambiante.\\
Après un choc violent, ce produit se décompose et donne du diazote et du sodium. Cette réaction gonfle rapidement le ballon.
\begin{enumerate}
\item Les ions composants le solide ionique sont les ions sodium et ions azoture. Donner leur formule chimique.
\item Écrire l'équation bilan de la réaction lors du choc.
\item Le ballon possède un volume $V=\SI{36}{\liter}$. Calculer la masse d'azoture devant être placée à l'intérieur pour remplir le ballon à l'impact.
\end{enumerate}
\vspace{0.2cm}

Données : $V_M = \SI{40}{\liter\per\mol}$, $M_{Na} = \SI{23}{\gram\per\mol}$ et $M_N=\SI{14}{\gram\per\mol}$.
\begin{correction}
\begin{enumerate}
\item Ion sodium \chemfig{Na^+} et ion azoture : \chemfig{N_3^{-}}
\item Le solide ionique se forme par combinaison des deux ions précédents :  \chemfig{NaN_3} $\implies$ \chemfig{Na^+} + \chemfig{N_3^{-}}\\
Ce qui donne en équation de réaction lors de l'impact \chemfig{2NaN_3} $\implies$ \chemfig{2Na} + \chemfig{3N_2}
\item Pour répondre à cette question on peut faire un tableau d'avancement; calculons d'abord la quantité formée de gaz
Il se forme \SI{36}{\liter} de gaz soit une quantité $n=\dfrac{V}{V_M}=\dfrac{36}{40}=\SI{0.90}{\mol}$ de gaz formé.\\
Traçons un tableau d'avancement :
\vspace{0.3cm}

\renewcommand{\arraystretch}{2.5}
\begin{tabularx}{\textwidth}{|C|C|C|C|}
\hline
& \chemfig{2NaN_3} & \chemfig{2Na} & \chemfig{3N_2} \crh
État initial &  $a$ & 0 & 0 \crh
État final & $a -2x_{max}$ & $2x_{max}$  & $3x_{max} = \SI{0.90}{\mol}$ \crh

\end{tabularx}
\vspace{0.1cm}

Du tableau on déduit que $x_{max} = \SI{0.30}{\mol}$ ce qui donne une quantité de départ $a=\SI{0.60}{\mol}$. Avec la formule de l'espèce on calcule la masse molaire moléculaire : \\
$M_{\text{azoture}}= 23 + 3\times 14 = \SI{65}{\gram\per\mol}$ et ensuite on calcule la masse : \\ $m=0.60\times 65 = \SI{39}{\gram}$ de poudre à placer dans le ballon
\end{enumerate}

\end{correction}
\finexo

\vspace{0.5cm}

\exo{} Dans l'industrie, on utilise le titane pour ses propriétés mécaniques et sa faible densité. Pour son extraction, une des étapes se résume à la réaction :
\begin{center}
\chemfig{TiCl_4} + \chemfig{2Mg} -> \chemfig{Ti} + \chemfig{2MgCl_2}
\end{center}

On fait réagir $m_1=\SI{380}{\kilo\gram}$ de chlorure de titane avec $m_2=\SI{100}{\kilo\gram}$ de magnésium.
\begin{enumerate}
\item La réaction est-elle équilibrée ?
\item Calculer la quantité de matière initiale de chaque espèce notées $n_1$ et $n_2$.
\item Sachant qu'il faut le double de quantité de matière en magnésium par rapport au chlorure de titane d'après la réaction chimique, les réactifs ont-ils été introduits dans les proportions stœchiométriques ? Expliquer.
\item Déterminer par un tableau d'avancement les masses formées et restantes de réactifs et produits.
\end{enumerate}
\vspace{0.2cm}

Données : $M_{Ti} = \SI{47.9}{\gram\per\mol}$ , $M_{Cl}=\SI{35.5}{\gram\per\mol}$ et $M_{Mg}=\SI{24.3}{\gram\per\mol}$
\begin{correction}

\begin{enumerate}
\item La réaction est équilibrée
\item $n_1 = \dfrac{380\times 10^3}{190} = \SI{2.00e3}{\mol}$ (il faut calculer la masse molaire du chlorure de titane) et $n_2=\dfrac{100 \times 10^3}{24.3} = \SI{4.12e3}{\mol}$
\item Pour que les proportions soient stoechiométriques, vu l'équation, il faudrait que la quantité de matière de magnésium soit parfaitement le double de celle de chlorure de titane. Ce n'est pas le cas, le magnésium est introduit en excès.
\item Tableau d'avancement :
\vspace{0.3cm}

\renewcommand{\arraystretch}{2.5}
\begin{tabularx}{\textwidth}{|C|C|C|C|C|}
\hline
& \chemfig{TiCl_4} & \chemfig{2Mg} & \chemfig{Ti} & \chemfig{2MgCl_2} \crh
État initial &  $n_1$ & $n_2$ & 0 & 0 \crh
État final & $n_1 -2x_{max} =0$ & $n_2-2x_{max}$  & $x_{max}$& $2x_{max}$ \crh
\end{tabularx}
\vspace{0.1cm}

On calcule la valeur de l'avancement maximal : $x_{max} = n_1 = \SI{2.00e3}{\mol}$ et de là on peut déduire les quantités finales des espèces : 
\begin{itemize}
\item Chlorure de titane restant : 0
\item Magnésium restant : $n=n_2-2\times 2.00\times 10^3 = \SI{120}{\mol}$ donc $m=\SI{2.92}{\kilo\gram}$
\item Titane formé : $m=\SI{95.8}{\kilo\gram}$
\item Chlorure de magnésium formé : $m_3=\SI{336}{\kilo\gram}$ (calculs à refaire)
\end{itemize}
\end{enumerate}

\end{correction}
\finexo
\vspace{0.5cm}

\exo{} Soit l'équation \chemfig{C} + \chemfig{PbO} -> \chemfig{Pb} + \chemfig{CO_2}.
\begin{enumerate}
\item Donner le nom des espèces présentes dans cette réaction.
\item Équilibrer la réaction si besoin.
\item A l'aide d'un tableau d'avancement, déterminer la masse de plomb récupérée si on introduit une masse $m=\SI{5.50}{\kilo\gram}$ de \chemfig{PbO} qui sera le réactif limitant.
\end{enumerate}
\vspace{0.2cm}

Données : $M_{Pb} = \SI{207}{\gram\per\mol}$
\begin{correction}
\begin{enumerate}
\item L'équation de la réaction est \chemfig{C} + \chemfig{2PbO} $\implies$ \chemfig{2Pb} + \chemfig{CO_2}.
\item Tableau :
\vspace{0.3cm}

\renewcommand{\arraystretch}{2.5}
\begin{tabularx}{\textwidth}{|C|C|C|C|C|}
\hline
& \chemfig{2PbO} & \chemfig{C} & \chemfig{2Pb} & \chemfig{CO_2} \crh
État initial &  $n_1$ & excès & 0 & non demandé \crh
État final & $n_1 -2x_{max} =0$ & excès  & $2x_{max}$& non demandé \crh
\end{tabularx}
\vspace{0.1cm}

On calcule $x_{max}= \dfrac{n_1}{2} = \SI{12.3}{\mol}$ et on en déduit $n_{pb} = n_1 = \SI{24.7}{\mol}$ ce qui conduit à $m=\SI{5.11}{\kilo\gram}$.
\end{enumerate}
\end{correction}
\finexo

\vspace{0.5cm}

\exo{} On introduit une quantité $n=\SI{4.0}{\mol}$ de dichlore dans un espace contenant du dihydrogène en large excès. Il se forme de l'acide chlorhydrique de formule \chemfig{HCl}.
\begin{enumerate}
\item Écrire la réaction bilan et l'équilibrer.
\item Déterminer la quantité de matière d'acide formée.
\item Déterminer la masse d'acide récupérée.
\end{enumerate}

\begin{correction}
L'équation est \chemfig{H_2} + \chemfig{Cl_2} $\implies$ \chemfig{2HCl}.\\
On sait que le dihydrogène est en excès, le dichlore est donc limitant, on forme de plus le double de ce qui est consommé en dichlore et donc on a une quantité formée de $n=\SI{8.0}{\mol}$ ce qui conduit à une masse $m=8.0\times (1+35) = \SI{2.9e2}{\gram}$ d'acide.
\vspace{0.5cm}

Cet exercice se traite sans nécessité d'utiliser le tableau d'avancement mais c'est possible de reprendre la méthode.
\end{correction}
\finexo

\fi
\ifsectioncorrige
\newpage
\begin{center}Corrigé des exercices\end{center}
\setcounter{page}{1}
\Closesolutionfile{mycor}
\Readsolutionfile{mycor}
\fi
\end{document}